%==============================================================================
\section{CÁC PHƯƠNG PHÁP TU HÀNH} % (fold)
\label{sec:cac_phuong_phap_tu_hanh}
%==============================================================================

-- Thành Phật, nhập Niết Bàn yên vui, là kết quả cao nhất mà người tu theo Đạo Phật có thể đạt được.

Nhưng chúng sanh trong thế gian nhiều vô lượng và tạo nghiệp ác, lành cũng không giống nhau, trí hiểu biết không đồng nhau, nên Đức Phật đã lập ra rất nhiều phương pháp (\emph{tám vạn bốn nghìn pháp môn}) để tùy từng căn cơ mỗi người, tùy từng trường hợp mà áp dụng.

Trong Phật học, để giảng dạy cho dễ dàng, người ta chia các pháp môn ấy ra làm năm loại, gọi là \textbf{năm Thừa} (\emph{thừa = cõi}) hay \textbf{năm Thặng} (\emph{thặng = cỗ xe}). Mỗi thừa có thể coi như một đoạn đường, đưa đến một kết quả. Người tu tập đủ sức, đủ trí, có thể đi một mạch đến đích cuối cùng. Người ít sức thì đi dần dần; hết một đoạn tức là thêm được sức để tiến lên một đoạn nữa.

\subsection{Năm Thừa (Ngũ Thừa)} % (fold)
\label{sub:ngu_thua}

% section năm_thừa_là_ (end)

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \nameref{sec:nhan_thua}.

Kết quả của đoạn này là người tu tập, khi chết đi, sẽ sanh trở lại cõi người, để hưởng hạnh phúc tương đối, do những nghiệp lành đã tạo trong kiếp vừa rồi và những kiếp trước.

\item \nameref{sec:thien_thua}.

Kết quả của đoạn này là người tu tập sẽ được sinh lên cõi Trời, sung sướng hơn cõi Người.

Hai Thừa vừa kể, nói gọn là \textsc{Thế Gian Thừa}, vì kết quả chưa đưa con người ra khỏi luân hồi của thế gian. Trên cõi Trời, sinh tử vẫn hãy còn; nếu không tu tập thêm nhân lành thì rồi sẽ thoái sinh xuống cõi Người, theo định luật Nhân Quả và Vô Thường.

Hạnh phúc trong hai cõi Người và Trời không vững bền, vĩnh viễn, còn chứa đựng và còn sinh ra phiền não, cho nên trong Phật học gọi là \textsc{Hạnh Phúc Hữu Lậu} (\emph{lậu} = phiền não, rỏ giọt, mất dần dần), trái với Hạnh phúc chân thật, không bao giờ mất của cảnh Niết Bàn, gọi là \textsc{Hạnh Phúc Vô Lậu}.

\item \nameref{sec:thanh_van_thua}.

Kết quả cùng tột của đoạn này là thành bậc A-La-Hán, không còn sinh tử, thoát dứt luân hồi, vì đã hiểu thấu được \textsc{Lý Vô Ngã}.

\item \nameref{sec:duyen_giac_thua} (hay Độc Giác Thừa).

Kết quả là thành bậc Duyên Giác (hay Bích Chi Phật), cũng không luân hồi nữa, vì đã hiểu suốt \textsc{Lý Nhân Duyên} tạo ra sinh tử cho nên không còn chấp cái ta giả (chấp Ngã).

\item \nameref{sec:bo_tat_thua}.

Kết quả là thành bậc Đại Bồ Tát, rồi thành Phật.
\end{enumerate}

Ba thừa sau (Tam Thừa) thường gọi là \textsc{Xuất Thế Gian Thừa} vì kết quả đạt được là người tu hành không còn sống đời sống phàm phu tầm thường nữa, mà sống một đời sống cao siêu hơn thế gian, ở ngoài vòng luân hồi của thế gian.

Tuy nhiên, ba thừa này cũng chỉ là những phương tiện tạm thời, \emph{những giai đoạn của một thừa duy nhất là Phật Thừa}, mà kết quả là dắt dẫn con người tu học lên đến địa vị Phật.

Trong Thanh Văn Thừa và Duyên Giác Thừa (thường gọi gộp là \textsc{Nhị Thừa}), kết quả đạt được tuy cao siêu, nhưng vẫn còn tương đối hẹp hòi. Người tu hành chưa thấu suốt được \textsc{Lý Chân Không}, nên chưa hoàn toàn nhập một với Bản Thể bao la của vũ trụ, \emph{không nhận thấy rằng mình, người và vạn vật chỉ là Một}.

Vì vậy, các bậc A-La-Hán và Duyên Giác, sau khi giải thoát còn say đắm trong cảnh yên lặng của Niết Bàn mà không ra quả độ chúng sanh. Nói một cách khác, các vị ấy tuy đã giải thoát khỏi sinh tử luân hồi, nhưng chưa hành đạo rộng rãi để giác ngộ và giải thoát cho nhiều người, nhiều vật khác.

Bởi lẽ ấy, Thanh Văn Thừa và Duyên Giác Thừa gọi là \textsc{Tiểu Thừa} (\emph{tiểu} = nhỏ). Hai cỗ xe này bé nhỏ, chỉ chở được ít người đến chỗ giải thoát mà thôi, và cũng không được đến chỗ cùng cực của Đạo lý.

Còn Bồ Tát Thừa gọi là \textsc{Đại Thừa} (\emph{đại} = lớn). Cỗ xe này lớn, chở được vô số lượng chúng sanh đến chỗ giải thoát cùng cực, vì Bồ Tát và Phật không những cứu độ cho mình mà còn cứu độ cho hết thảy mọi loài, mọi vật trong vũ trụ ra khỏi mê lầm, đau khổ.

Khi Đức Phật Thích Ca tại thế, trong những năm đầu tiên thuyết pháp, Ngài giảng về những pháp môn Tiểu Thừa để hợp với trình độ hãy còn thấp kém của các đệ tử. Bởi vậy, Giáo lý Tiểu Thừa được coi là \emph{Phật Giáo Nguyên Thủy (thỉ)}, nghĩa là Phật Pháp đem giảng dạy lúc ban đầu.

Về sau, Đức Phật dần dần nâng cao trình độ giảng dạy, đưa các Phật tử đến chỗ cao siêu tột bậc của Phật Pháp, tức là \emph{Đại Thừa Giáo}.

Như trên đã nói, Tiểu Thừa và Đại Thừa chỉ là hai giai đoạn của một Phật Thừa mà thôi; nhưng chữ ``\emph{tiểu}'' làm cho nhiều người hiểu lầm, đem gán cho nó một ý nghĩa chê bai không đúng (tiểu đối với đại). Để tránh sự ngộ nhận ấy, trong kỳ Hội Nghị Phật Giáo Thế Giới họp tại Kathmandu (Népal) vào tháng 11 năm 1956, các vị lãnh đạo Phật Giáo Thế Giới đã quyết định bỏ danh ``Tiểu Thừa'', và từ nay trở đi chỉ dùng danh từ \emph{``Phật Giáo nguyên thủy''} để cho đúng với ý nghĩa và lịch sử của Giáo Pháp.

%======== End of PHUONG PHAP TU HANH ==========================================